# 15. Преобразование изображений в числа

Рассмотрим изображение, состоящее из 6x5 квадратов, где некоторые квадраты чёрные, а некоторые — белые:

![](j15-body.png)

Это изображение можно преобразовать в последовательность чисел, подсчитав для каждой строки, сколько квадратов последовательно окрашено в белый цвет, а затем сколько квадратов последовательно окрашено в чёрный цвет, далее сколько квадратов последовательно окрашено в белый цвет и т.д., пока мы не достигнем конца строки. Обратите внимание, что если строка начинается с чёрного квадрата, то количество белых квадратов в начале этой строки равно 0.

В самом конце мы должны объединить все числа, которые получились для каждой строчки, в одну последовательность чисел. В случае вышеприведённого изображения получится следующая последовательность: 1, 3, 1, 0, 1, 3, 1, 0, 1, 4, 0, 1, 2, 2, 0, 1, 3, 1, 1, 3, 1.

## Вопрос

Kакое изображение, состоящее из 6x5 квадратов, будет представлено последовательностью 1, 4, 0, 1, 4, 1, 3, 1, 4, 1, 0, 1, 3, 1, 1, 3, 1?

[Raadionupud]

A. ![](j15-option-a.png)

B. ![](j15-option-b.png)

C. ![](j15-option-c.png)

D. ![](j15-option-d.png)

## Ответ

Правильный ответ: D.

## Объяснение ответа

При решении мы можем следовать заданной последовательности, рисуя соответствующую матрицу 6x5. Когда строка заполнена, нам нужно перейти к следующей строке, начиная снова с белого цвета.

На нижеприведённом изображении показан правильный ответ. Также показано деление последовательности на фрагменты каждой строки.

![](j15-sol.png)

Вариант A неправильный, потому что его последовательность была бы 0, 4, 1, 1, 1, 3, 1, 1, 3, 1, 1, 1, 2, 1, 1, 2, 1, 2, 2, 1.

Вариант B неправильный, потому что его последовательность была бы 1, 4, 4, 1, 1, 3, 1, 0, 1, 4, 0, 1, 3, 1, 1, 3, 1.

Вариант C неправильный, потому что его последовательность была бы 4, 1, 1, 2, 2, 0, 1, 2, 1, 1, 0, 1, 2, 1, 1, 0, 1, 2, 1, 1, 1, 2, 2.

## Это информатика!

Для хранения или передачи изображений между электронными устройствами необходимо преобразовать их в числа. Есть много способов сделать это, и в этом задании показан один из них. Используя одно число для представления последовательности квадратов одного и того же цвета, этот метод сжимает данные, т.е. уменьшает объём данных, а это имеет важное значение в информатике. Этот метод можно улучшить несколькими способами, например, позволив числу ссылаться на последовательность, которая охватывает квадраты более чем одной строки.

Поиск способов представления данных был сложной задачей с момента появления первых электронных устройств. Выбор способа может повлиять на время, необходимое для обработки или отправки и получения информации. Сегодня эта проблема по-прежнему актуальна, особенно в Интернете: создание новых способов кодирования изображений, видео и других медиафайлов может ускорить нашу работу в Интернете.

Описанный в этом задании метод использовался старыми факсами для передачи содержания документов.

## Категории

- Понимание информации
- Кодирование
